\section{Introduzione}
\label{sec:introduzione}

% Introdurre brevemente lo scopo del corso.
Il corso di Sistemi Informativi ha come obiettivo l'insegnamento di nozioni basilari di Information Retrieval e Motori di Ricerca. Gli argomenti trattati a lezione ed i concetti applicati durante i vari laboratori sono stati utili a comprendere il funzionamento di un reale sistema di Information Retrieval.

I progetti svolti nelle lezioni di laboratorio prevedono l'utilizzo della CACM collection, che \`e una collezione di articoli scientifici tratti dalla rivista \textit{Communications of the ACM}~\cite{ACMCollection}. La collezione contiene i titoli, gli abstract, e altre informazioni quali: autori, anno di pubblicazione, e la lista di citazioni verso altri documenti della collezione. Inoltre \`e disponibile un set di query e relativi giudizi di rilevanza. In questa collezione CACM la ricerca si \`e concentrata sull'utilizzo dei soli titoli e abstract per il reperimento, quindi verr\`a utilizzato tale approccio. 

Grazie all'insieme delle citazioni \`e possibile combinare la funzione di reperimento con l'uso di Pagerank e Hyperlink Induced Topic Search (\textsc{hits}). Tali algoritmi utilizzano il grafo costruito con le citazioni, dove i nodi sono  documenti, ed \`e presente un arco dal nodo $u$ al nodo $v$ se il documento $u$ contiene nelle sue \textit{references} un riferimento al documento $v$. A partire dal grafo calcolano dei punteggi per ogni nodo, ed essi vengono integrati nella funzione di reperimento al fine di ottenere una maggiore efficacia. 
\`E stata implementata una funzione di reperimento che facesse uso di Latent Semantic Analysis (\textsc{lsa}), che \`e una tecnica che sfrutta una riduzione di dimensionalit\`a per individuare i concetti che meglio esprimono la rilevanza per una query. Inoltre \`e stato utilizzato il Relevance Feedback (\textsc{rf}), che si avvale delle informazioni di rilevanza (note a priori o per assunzione), per riordinare i documenti reperiti secondo il modello di rilevanza individuato.
Infine \`e stato implementato un algoritmo di Evolution Strategy (ES) per l'ottimizzazione degli algoritmi di reperimento trattati. L'esposizione del presente documento si svolge secondo criteri di chiarezza e sintesi. Per tutti i dettagli che non vengono descritti si rimanda agli autori e ai testi di riferimento~\cite{manning2008introduction,melucci2013information,croft2010search}.
\subsection{Organizzazione}
Il resto del documento \`e organizzato come segue. In Sezione \ref{sec:metodologia} vengono descritti i metodi sviluppati per ciascun laboratorio. In Sezione \ref{sec:risult-sper} vengono discussi i risultati ottenuti per i vari laboratori, e vengono descritte alcune considerazioni sull'efficienza dei metodi utilizzati. 
Infine Sezione \ref{sec:conclusioni} chiude il documento con delle conclusioni generali.

%Quando si scrive l'introduzione, si deve tenere presente che il lettore atteso
%sar\`a a conoscenza degli elementi di base. Si dovranno quindi introdurre i
%concetti non normalmente trattati in un corso di base in Information Retrieval e
%che sono invece utilizzati nel proprio documento.
%
%Il resto del documento sar\`a scritto con i criteri seguenti:
%\begin{itemize}
%\item esaustivit\`a
%\item precisione
%\item chiarezza
%\item correttezza
%\item sintesi
%\end{itemize}
